<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Penmarch</title>
                <author>Marcel Proust</author>
                <editor>Alex Christie. University of Victoria</editor>
                <respStmt>
                    <resp>Text Encoding and Interface Development by</resp>
                    <name>Daniel Carter</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>


            <notesStmt>
                <note> This document is currently being used as a demonstration for the
                    jquery.teiDisplay plugin. </note>
            </notesStmt>

            <sourceDesc>
                <p>Encoded documents are taken from collections at the University of Victoria.</p>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>

        <encodingDesc>

            <variantEncoding method="location-referenced" location="internal"/>

        </encodingDesc>

    </teiHeader>

    <text>

        <front>
            <listWit>
                <witness xml:id="1952n1">Maurois</witness>
                <witness xml:id="1971n1">Clarac</witness>
            </listWit>
        </front>

        <body>

            <div1>

                <head>
                    <app loc="a0">
                        <rdg wit="#1952n1">
                            <pb facs="data/images/1952n1.jpg"/>
                        </rdg>
                        <rdg wit="#1971n1">
                            <pb facs="data/images/1971n1.jpg"/>
                        </rdg>
                    </app>
                    <app loc="a1">
                        <rdg wit="#1952n1"> TEMPÊTE A PENMARCH </rdg>
                        <rdg wit="#1971n1"> [DE BEG-MEIL À PENMARCH, </rdg>
                        <p>
                            <rdg wit="#1971n1"> UN JOUR DE TEMPÊTE] </rdg>
                        </p>

                    </app>
                </head>
                
                <p><rdg wit="#all">Une nuit -- depuis deux jours déjà il faisait un vent terrible, de
                    la pluie, la mer était très forte, comme on ne l'avait jamais vue dans cette
                    baie si tranquille, -- une nuit, vers trois heures du matin, Jean qui jusque-là
                    avait dormi bercé par le bruit du vent, tout en entendant, dans de demi-réveils,
                    les volets battre contre les fenêtres, les cheminées trembler, les arbres gémir,
                    sans doute se casser. Jean fut réveillé par Ethel. Pierre était en bas qui
                    venait voir si M. Jean voulait venir avec lui. Il lui avait promis de le
                    prévenir s'il y avait jamais une grande tempête à Penmarch, eh bien c'était le
                    jour. Justement il</rdg>

                <app loc="b1">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">devait</emph>
                    </rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">avait [à]</emph></rdg>
                </app>

                <rdg wit="#all"> y aller pour</rdg>

                <app loc="b2">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">voir</emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                </app>

                <rdg wit="#all"> si l'on avait besoin d'hommes pour le bateau de sauvetage. </rdg></p>



                <p><rdg wit="#all">Jean était bien dans son lit, avait bien
                            envie de le laisser partir. Il le fit monter.</rdg>
                </p>
                
                <p><rdg wit="#all">« Ce sera-t-il une grande tempête? --- Ah! sûrement, voilà déjà trois jours que ça se prépare;
                    déjà ici il fait un vent de chien. A Penmarch vous
                    verrez ce que ce sera. » Jean hésitait encore</rdg>
                <app loc="b3">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                </app>
                    <rdg wit="all">se
                        disant: cela vaut-il la peine? C'est bête de ne pas
                        y aller, mais ce sera bien bon de dormir encore.</rdg>
                    <app loc="b4">
                        <rdg wit="#1952n1">Il </rdg>
                        <rdg wit="#1971n1">Jean </rdg>
                    </app>
                    <rdg wit="#1952n1">alla à la fenêtre. Le reflet de la lampe qu'on avait
                        allumée en bas éclairait le chemin devant l'au-
                        berge; Jean vit tous les arbres abattus et des
                        <pb facs="data/images/1952n2.jpg"/></rdg>
                    
                    <rdg wit="#1971n1">alla à la fenêtre. Le reflet de la lampe qu'on
                        avait allumée en bas éclairait le chemin devant l'auberge;
                        Jean vit tous les arbres abattus et des énormes branches
                        par terre qui, prises par le vent, s'envolaient comme de la
                        paille. Alors il sentit quelque chose comme le vent l'en-
                        traîner aussi, le besoin de faire des choses inusitées par ce
                        temps fantastique. Il s'habilla. Éthel lui fit prendre des
                        quantités de couvertures. « Je ne suis pas frileux, dit
                        <pb facs="data/images/1971n2.jpg"/>
                    </rdg>
                    <rdg wit="#1952n1">énormes branches par terre qui, prises par le vent,
                        s'envolaient comme de la paille. Alors il sentit
                        quelque chose comme le vent l'entraîner aussi, le
                        besoin de faire des choses inusitées par ce temps
                        fantastique. Il s'habilla. Ethel lui fit prendre des
                        quantités de couvertures. « Je ne suis pas frileux,
                        dit Jean. -- Vous verrez ce que ça sera, dit Ethel.
                        Et puis vous serez trempé jusqu'aux os. -- Par la
                        pluie? -- Par la mer. Le vent emporte des mor-
                        ceaux de vagues jusqu'à une demi-lieue... » Jean
                        voulait prendre un parapluie. Ethel rit de la pen
                        sée qu'il crût qu'il pourrait le tenir ouvert. Enfin
                        Pierre</rdg>
                    <rdg wit="#1971n1">Jean. -- Vous verrez ce que ça sera, dit Éthel. Et puis
                        vous serez trempé jusqu'aux os. -- Par la pluie? -- Par
                        la mer. Le vent emporte des morceaux de vagues jusqu'à
                        une demi-lieue ... » Jean voulait prendre un parapluie.
                        Éthel rit de la pensée qu'il crùt qu'il pourrait le tenir
                        ouvert. Enfin Pierre</rdg>
                    <app loc="c1">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">revient </emph></rdg>
                        <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">revint </emph></rdg>
                    </app>
                    <rdg wit="#all">avec de la corde pour attacher Jean
                        si la tempête devenait trop forte. La nécessité de
                        ces précautions inusitées et l'inutilité des précau
                        tions habituelles rendirent Jean fou de joie en le for
                        tifiant dans l'idée qu'il allait voir quelque chose
                        d'extraordinaire, faire quelque chose d'extraordi
                        naire. On aurait dû attendre le petit jour parce
                        qu'il était impossible d'allumer les lanternes. Mais
                        comme on voulait être avant le déjeuner à Pen
                        march et qu'il faut huit heures de voiture (cinq
                        avec celle d'Ethel qui allait comme le vent</rdg>
                    <app loc="c2">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">  </emph></rdg>
                        <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                    </app>
                    <rdg wit="#all"> mais
                        avec ce temps détestable on pouvait être retardé
                        par un accident)</rdg>
                    <app loc="c3">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">  </emph></rdg>
                        <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                    </app>
                    <rdg wit="#all">on décida de partir tout de même.
                        Pierre et le cheval connaissaient si bien</rdg>
                    <app loc="c4">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">le chemin </emph></rdg>
                        <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">les chemins </emph></rdg>
                    </app>
                    <rdg wit="#all">« Et puis, dit Pierre, par ce
                        temps nous ne risquerons pas de rencontrer une autre
                        voiture sur la route. -- Comment, personne ne sort pour
                        voir ça ? dit Jean. -- Bien sûr que non, on se calfeutre
                        dans les maisons, dit Éthel, d'abord c'est très dangereux. »
                        Ces renseignements enflammèrent le courage de notre
                        héros qui voulut bien savoir</rdg>
                    <app loc="c5">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">le danger </emph></rdg>
                        <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">les dangers </emph></rdg>
                    </app>
                    <rdg wit="#1952n1">qu'il courait. Il ne comprenait pas comment
                        on pouvait être emporté par la mer du moment
                        qu'on n'allait pas au bord. « J'espère bien que vous
                        ne le serez pas, lui dit Ethel, c'est même sûr que<pb facs="data/images/1952n3.jpg"></pb></rdg>

                    <rdg wit="#1971n1">qu'il courait.
                        Il ne comprenait pas comment on pouvait être emporté
                        par la mer du moment qu'on n'allait pas au bord. « J’es-
                        père bien que vous ne le serez pas, lui dit Éthel, c’est
                        même sûr que non, mais enfin c'est déjà arrivé. Vous dites
                        au bord de la mer, comme si c'était comme ici. Sachez
                        qu'avec un simple coup de vent, une vague vient vous
                        chercher à deux cents mètres où vous vous pensiez à
                        l'abri et ni vu ni connu, mon bel ami, elle n'en fait qu'une
                        bouchée.»</rdg>
                </p>
                <p>
                <rdg wit="#1952n1">non, mais enfin c'est déjà arrivé. Vous dites au
                    bord de la mer, comme si c'était comme ici. Sachez
                    qu'avec un simple coup de vent, une vague vient
                    vous chercher à deux cents mètres où vous vous
                    pensiez à l'abri et ni vu ni connu, mon bel ami, elle
                    n'en fait qu'une bouchée. »</rdg>
                </p>
                <p></p>
                <rdg wit="#1971n1">Ethel donnait ces renseignements à notre héros
                    sans se douter combien il redoublait sa joie. Jean
                    ne se serait pas recouché maintenant pour un
                    empire. Il était tout fier et rit en s'apercevant dans
                    la glace sous toutes les couvertures qu'Ethel lui
                    avait données. Tout le monde s'était levé dans
                    l'auberge, réveillé par l'arrivée de la voiture. La
                    bonne vint demander si Monsieur voulait du lait
                    chaud. « Oui, mais ne le montez pas, Félicité, je
                    vais aller le prendre en bas, dans la cuisine avec
                    Pierre et Ethel. -- En ce cas, dépêchez-vous, car
                    ils y sont déjà.<pb facs="data/images/1971n3.jpg"></pb></rdg>
                <rdg wit="#1952n1">Ethel donnait ces renseignements à notre héros
                    sans se douter combien il redoublait sa joie. Jean
                    ne se serait pas recouché maintenant pour un
                    empire. Il était tout fier et rit en s'apercevant dans
                    la glace sous toutes les couvertures qu'Ethel lui
                    avait données. Tout le monde s'était levé dans
                    l'auberge, réveillé par l'arrivée de la voiture. La
                    bonne vint demander si Monsieur voulait du lait
                    chaud. « Oui, mais ne le montez pas, Félicité, je
                    vais aller le prendre en bas, dans la cuisine avec
                    Pierre et Ethel. -- En ce cas, dépêchez-vous, car
                    ils y sont déjà.</rdg>
                
                
                    <app loc="d1">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">Ansi </emph></rdg>
                        <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">--Quoi? </emph></rdg>
                    </app>
                    <rdg wit="#all">ils ont fini? -- Non ils
                        n'ont pas commencé, mais je vous disais seulement
                        de vous dépêcher si vous voulez déjeuner avec eux.»
                        Jean finit de prendre ses affaires. « Vous savez que
                        je vais à Penmarch, Félicité, dit-il. -- On vient de
                        m'apprendre ça », dit-elle. Jean avait entendu ses
                        cris de stupéfaction quand Ethel le lui avait dit:
                        « Dites-moi bien adieu, vous savez qu'on peut y
                        rester. -- Dame! ça s'est vu, dit Félicité, vous
                        ne seriez pas le premier. Aussi je vous demande un
                        peu le besoin qu'on a de partir par ce temps-ci, que
                        tout le monde s'enferme chez soi, et à clef encore,
                        car le vent ne se gêne pas pour ouvrir les portes.
                        Vous aviez bien besoin de choisir un jour comme
                        aujourd'hui, qu'on n'en a pas vu depuis dix ans!»</rdg>
                <p></p>
                <rdg wit="#1952n1">« Depuis dix ans et dire que j'aurais pu rester
                    couché!» se dit Jean dont l'allégresse était à son
                    comble. « Mais c'est Pierre qui est venu me cher-
                    cher. D'ailleurs il ne me quittera pas», dit Jean,
                    sachant que Félicité blâmait le caractère aventu-<pb facs="data/images/1952n4.jpg"></pb>
                    reux de Pierre, et disait souvent : « Si
                    j'étais que son père</rdg>
                <rdg wit="#1971n1">« Depuis dix ans et dire que j'aurais pu rester couché! »
                    se dit Jean dont l'allégresse était à son comble. « Mais
                    c'est Pierre qui est venu me chercher. D'ailleurs il ne me
                    quittera pas », dit Jean, sachant que Félicité blâmait le
                    caractère aventureux de Pierre, et disait souvent : « Si
                    j'étais que son père</rdg>
                <app loc="e1">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">ou </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">et </emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">sa mère</rdg>
                <app loc="e2">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">
                    c'est pour sûr pas à un gars
                    comme ça que je le confierais. Aussi fous l'un que
                    l'autre. » « Ah
                </rdg>
                <app loc="e3">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">! </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">
                    parlons-en, c'est une belle garantie
                    que vous avez là, dit Félicité, un que les plus an-
                    ciens de la mer, qui ne trouvent rien de trop hardi,
                    disent qu’il lui arrivera malheur. Il avait bien
                    besoin de venir vous chercher. Comme si vous ne
                    seriez pas mieux à rester dans votre lit
                </rdg>
                <app loc="e4">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">
                    que rien ne
                    vous presse, je vous aurais fait un bon déjeuner
                    que vous</rdg>
                <app loc="e5">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">aurez </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">auriez </emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all ">
                    pu prendre au lit si vous aviez
                    voulu
                </rdg>
                <app loc="e6">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">? </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">. </emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">
                    Car faut pas me la faire parce qu'aujour-
                    d’hui vous êtes si brave. Vous aimez aussi vos aises
                    autant et plus qu'un autre.
                </rdg>
                <app loc="e7">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">Pour ça, je voudrais
                        vous vous voir à Penmarch, pour la nourriture.</emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">Ah! pour ça, je vous dirais
                        de voir à Penmarch, sur la nourriture.</emph></rdg></app>
                    
                <rdg wit="#all">
                    De fins
                    mangeurs ces gens-là, qu'ils ne savent seulement
                    pas accommoder le poisson! » Jean serait resté long-
                    temps à écouter l'éloquence de Félicité
                </rdg>
                <app loc="e8">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, qui pour ne
                        pas être persuasive</emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">qui, pour ne
                        pas être persuasive,</emph></rdg>
                </app>
                
                <rdg wit="#1971n1">ne lui était pas moins agréable
                    à écouter, mais il avait rassemblé ses dernières
                    affaires, et descendit pour rejoindre Pierre et le
                    matelot qui venait avec eux. Il croyait les trouver
                    encore à table et les trouva dans l'escalier. « Vous
                    avez déjà fini? demanda Jean. -- Nous n'avons
                    pas commencé, nous vous attendions », répondit le
                    matelot. Cette attention au seuil de circonstances
                    si périlleuses, et cette délicatesse de la part d'un
                    homme si héroïque<pb facs="data/images/1971n4.jpg"></pb>
                    parurent à notre héros d'un si favorable augure qu'il
                    faillit sauter au cou de ses compagnons. Ils burent leur
                    café au lait bouillant dans la cuisine, où Jean en voyant
                    le fourneau allumé se demanda s'il n'aurait pas mieux
                    valu rester à déjeuner avec l'hôte et gaiement se prome
                    ner le long de la baie plutôt que d'aller affronter ces
                    nouveaux périls, et renoncer pour aujourd'hui et peut
                    être pour toujours au homard à l'américaine [dont] il
                    n'avait jamais eu si envie que depuis qu'il sentait cette
                    perspective fort reculée. Mais l'amour-propre et la honte
                    de les avoir fait attendre pour rien, le forcèrent de tenir
                    aux yeux de ses nouveaux compagnons l'attitude hardie
                    qu'il avait prise dès le début et qui lui avait si fort plu à
                    lui-même.
                </rdg>
                
                <rdg wit="#1952n1">
                    ne lui était pas moins agréable
                    à écouter, mais il avait rassemblé ses dernières
                    affaires, et descendit pour rejoindre Pierre et le
                    matelot qui venait avec eux. Il croyait les trouver
                    encore à table et les trouva dans l'escalier. « Vous
                    avez déjà fini? demanda Jean. -- Nous n'avons
                    pas commencé, nous vous attendions », répondit le
                    matelot. Cette attention au seuil de circonstances
                    si périlleuses, et cette délicatesse de la part d'un
                    homme si héroïque parurent à notre héros d'un si
                    favorable augure qu'il faillit sauter au cou de ses
                    compagnons. Ils burent leur café au lait bouillant
                    dans la cuisine, où Jean en voyant le fourneau
                    allumé se demanda s'il n'aurait pas mieux valu
                    rester à déjeuner avec l'hôte et gaîment se pro-
                    mener le long de la baie plutôt que d'aller affronter
                    ces nouveaux périls, et renoncer pour aujourd'hui
                    et peut-être pour toujours au homard à l'améri-
                    caine dont il n'avait jamais eu si envie que depuis
                    <pb facs="data/images/1952n5.jpg"></pb>
                    qu'il sentait cette perspective fort reculée. Mais
                    l'amour-propre et la honte de les avoir fait at-
                    tendre pour rien, le forçèrent de tenir aux yeux de
                    ses nouveaux compagnons l'attitude hardie qu'il
                    avait prise dès le début et qui lui avait si fort plu
                    à lui-même.
                </rdg>
                <app loc="f1">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">« Il ne faudrait peut-être pas nous mettre
                        en retard,</emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">« Il faudrait peut-être pas trop nous mettre en retard,</emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">
                    dit Ethel, il n'est pas loin de cinq
                    heures.» Jean, voyant que ses compagnons avaient
                    fini voulut boire d'un trait ce qui lui restait de
                    café au lait. «Ce n'est pas à ce point-là, dit Pierre
                    en l'arrêtant, vous avez tout le temps. Allons, je
                    vois que vous avez fini, vous n'avez plus rien à
                    prendre, je peux faire sortir le cheval. -- Oui»,
                    dit Jean à qui cette parole parut solennelle. Ils
                    s'installèrent dans la voiture. Jean avait peur de
                    ne pas s'habituer au vent.
                </rdg>
                <rdg wit="#all">
                    « Ce n'est pas si fort que
                    ça
                </rdg>
                <app loc="f2">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">», </emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">
                    dit-il légèrement à ses compagnons, non par
                    amour-propre mais pour répondre a leur gentil-
                    lesse par de la bonne humeur et du courage.
                </rdg>
                <app loc="f2">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">--</emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">»</emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">
                    Ici
                    ce n'est rien, bien sur; c’est encaissé, répondit
                    Pierre, mais vous allez voir en arrivant sur la
                    grand-route, et puis à Penmarch, je ne vous dis
                    que ça. -- Allons, bonne journée», leur dit l'hôte
                    les regardant partir autant que la lumière de la
                    cuisine les éclairait. « Il reste, se dit Jean, c'est
                    peut-être lui qui a raison.»
                </rdg>
                <p></p>
                <rdg wit="#all">
                    De suite on mit le cheval au galop. A tous mo-
                    ments, la voiture sautait sur des troncs d'arbre,
                    Jean croyait que c'était fini, qu’ils allaient se tuer
                    raide. Le matelot,
                </rdg>
                <rdg wit="#all">
                    voyant qu’il pouvait tomber
                </rdg>
                <app loc="f3">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">  </emph></rdg>
                </app>
                <rdg wit="#all">
                    ne
                    sachant pas bien se tenir, lui demanda de se tenir
                    après lui et passa fortement son bras sous le sien
                </rdg>
                <app loc="f4">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, et </emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">et, </emph></rdg>
                </app>
                
                <rdg wit="#all">
                    voyant que son chapeau ne tiendrait pas, lui
                    enfonça son béret sur la tête. Dès lors comme ces
                    guerriers qui, mangeant les entrailles
                </rdg>
               
                    <app loc="f6">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">d'un brave,
                            portant son casque,</emph></rdg>
                        <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">d'un brave ou
                            portant son casque,</emph></rdg>
                    </app>
                <rdg wit="#1952n1">
                    entaient en eux sa bravoure, <pb facs="data/images/1952n6.jpg"></pb> Jean
                    n'eut plus peur, attaché à la force de son compagnon,
                    s'en remettant à lui et à la
                </rdg>
                <rdg wit="#1971n1">
                    entaient en eux sa bravoure, Jean
                    n'eut plus peur, attaché à la force de son compagnon,
                    s'en remettant à lui et à la
                </rdg>

                <app loc="f5">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">fortune.</emph></rdg>
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">Fortune.<pb facs="data/images/1971n5.jpg"></pb></emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="xa">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">A partir de Pont-l'Abbé qu'ils quittèrent à neuf heures
                        et demie, en entrant dans les plaines infinies qui précèdent
                        Penmarch et qui sont plus basses que le niveau de la mer,
                        le vent devint tel que Pierre et le matelot, voyant le dan-
                        ger qu'ils couraient tous trois, s'attachèrent à Jean par des
                        cordes et s'attachèrent eux-mêmes à la voiture pour ne
                        pas être emportés; le galop du cheval que poussait le
                        vent était devenu vertigineux. On n'apercevait pas la mer
                        qui était encore à deux lieues, mais à tous moments on
                        rencontrait des flocons d'écume filant sur les terres avec
                        une vitesse incroyable, comme ces fuyards ou ces officiers
                        en reconnaissance qui, passant à bride abattue, indiquent
                        qu'on est bien sur le chemin de la grande bataille qu'on ne
                        voit pas encore. Peu à peu Jean s'habitua au vent. Puis,
                        sans rien voir encore, il distingua à travers le bruit du
                        vent un bruit plus sourd. Par moments des pierres
                        emportées par le vent passaient à toute vitesse comme des
                        émissaires chargés d'un ordre urgent. Les oreilles de
                        notre héros se faisant peu à peu à ce bruit, il brûlait
                        d'arriver au gros de l'affaire, au but de son voyage.</emph></rdg>                    
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">En arrivant à Penmarch, Pierre et le matelot apprirent
                    que leur voyage était inutile, que l'on ne mettrait pas le
                    canot de sauvetage à la mer</rdg>
                </app>
                
                <app loc="xb1">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x"><rdg wit="#1971n1">parce que c'était imprati-
                    cable, et que d'ailleurs toutes les embarcations étaient
                    rentrées depuis deux jours</rdg>
                </app>
                
                <app loc="xc1"><rdg wit="#1971n1"><emp rend="underline">que commençait la tempête; </emp></rdg>
                </app>
                    
                <app loc="x"><rdg wit="#1971n1">deux avaient péri et sans doute aucun nouveau bateau
                    ne passerait sur ces côtes par un temps pareil. Néanmoins
                    Pierre et le matelot restèrent, disant qu'ils avaient amené
                    un jeune monsieur qui désirait voir la tempête. A ce
                    moment, dans la salle à manger où ils causaient,</rdg>
                </app>
                <app loc="xd2">
                    <rdg wit="#1971n1">le soleil se dora</rdg>
                </app>
                <app loc="xd1">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, 
                    </emph></rdg>
                </app>
                <app loc="xd2">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        de seconde en seconde devint plus vif, brillant,
                        ardent, éblouissant
                    </rdg>
                </app>
                <app loc="xd3"><rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">,</emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="xd2"><rdg wit="#1971n1">
                    comme une lampe dont l'huile
                    a monté.</rdg></app>
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">Les assiettes préparées sur la table brillèrent.</rdg>
                </app>
                <p></p>
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Un ravissant effet de soleil par Harrisson -- toile qu'il
                        avait donnée à l'hôte en quittant Penmarch et où, par le
                        pouvoir qu'ont la tendresse et le talent, le peintre mon-
                        trait ce pays à celui qui ne le connaissait pas encore avec
                        tout ce que révèle seulement à la longue un attachement
                        de tous les instants, une sympathie qui doit nous suivre
                        après l'avoir quitté et comme dans le jour du souvenir
                        -- fut touché par le soleil
                    </rdg>
                </app>

                <app loc="xe">
                    <rdg wit="#1971n1">qui</rdg>
                </app>
                
                <app loc="xe1">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                </app>
                    
                <app loc="xe">
                    <rdg wit="#1971n1">venant jouer avec son
                        image</rdg>
                </app>
                    
                <app loc="xe2">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                </app>
                
                    <app loc="xe">
                        <rdg wit="#1971n1">porta à une intensité inconnue la lumière visible
                            dans cette toile.</rdg>
                    </app>
                
                <app loc="xf">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">On sentit </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        avant
                        que la porte fût ouverte, <pb facs="data/images/1971n6.jpg"></pb> à une bonne odeur qui
                        se répandit, que la servante apportait le déjeuner.
                        Sans le bruit du vent faisant claquer les carreaux,
                        trembler les cheminées, claquer les portes, et le
                        bruit plus aigu et plus continu du vent qui siffle
                        et qui d'ailleurs, maintenant qu'on n'avait plus à
                        lutter contre lui, était un accompagnement monotone qu'on finissait par ne
                    </rdg>
                </app>
                
                
                <app loc="xg">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">pas</emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        entendre, on se fût
                        cru non pas dans un village maudit qui serait un
                        jour ou l'autre emporté par la mer
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xg1"><rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">,</emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        qui en attendant lui prenait chaque mois d'hiver plusieurs de
                        ses enfants, mais dans une sorte de retraite heu
                        reuse où le charme de l'art souriait complaisam
                        ment à la bonne chère
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xg2"><rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">  </emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        qui en atten-
                        dant lui prenait chaque mois d'hiver plusieurs de
                        ses enfants, mais dans une sorte de retraite heureuse où le charme de l'art souriait complaisamment
                        à la bonne chère, et où le soleil venait se
                        mettre à l'abri du vent
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xg3"><rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">. </emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Puis dans la chambre le soleil pâlit, disparut. Maintenant
                        le ciel était tout noir. Jean regarda les fenêtres et remarqua
                        les fenêtres qui étaient ruisselantes. « C'est déjà la
                        pluie, dit-il. -- Oui, vous feriez bien d'aller à la mer si
                        vous voulez avoir le temps de rentrer ce soir à Pont-
                        l'Abbé (à
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">Beg-Meil</emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        , il ne faut pas y songer)
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf1">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        car vous
                        aurez le vent dans la figure, et vous feriez bien d'arriver
                        avant qu'il ne devienne trop fort. »
                    </rdg>
                </app>
                <p></p>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Jean, Pierre et le matelot déjeunèrent rapidement. Et
                        ce fut par un beau soleil qu'attachés ensemble pour offrir
                        quelque résistance au vent ils montèrent la rue, puis le
                        chemin qui monte vers les rochers, d'où l'on peut voir
                        la mer. La violence
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf2">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">de tout</emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        devenait de plus en plus
                        incroyable. On ne distinguait pas au passage ce qui vous
                        croisait en volant, tant cela volait vite. Sans voir la mer
                        et à une lieue d'elle on recevait des paquets d'eau dans
                        la figure. Il commençait à pleuvoir et on ne recevait pas
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf3">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">de</emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        pluie qui au lieu de tomber était emportée dans le
                        vent. Ils
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf4">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">arrivèrent </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        en haut de l'éminence, quand
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf5">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        tout
                        à coup, ils entrèrent dans le royaume du vent dont ces
                        collines défendaient l'entrée, et ils durent y entrer malgré
                        eux à genoux, car sa force qu'ils n'avaient pas encore
                        éprouvée et à laquelle ils ne s'attendaient pas
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf6">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        les souleva
                        de terre et les jeta
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf7">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">quelques pas </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        plus loin, prosternés,
                        accrochés des pieds et des mains au sol pour s'y retenir,
                        n'osant pas relever la tête pour ne pas être étouffés.
                        Quelques minutes se passèrent. Alors les deux autres
                        restant couchés, le matelot se mit à genoux, puis les mit à
                        genoux, et ils reculèrent de quelques pas à genoux sur les
                        mains. Alors, étant un peu plus protégés du vent
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf7">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        ils
                        regardèrent. Là où Jean avait pensé que la fureur de la<pb facs="data/images/1971n7.jpg"></pb>
                        violence, le vertige de la vitesse étaient à son comble,
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf8">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">Jean </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        vit, comme au commencement du monde après un
                        combat de dieux, toutes les chaînes des Alpes qui s'instal-
                        laient, chacune cherchant sa place,
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf9">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">un autre pic </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        venant
                        un instant se dresser,
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf9">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">colossale </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        mais
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf9">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">calme </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        , et entre elles,
                        des vallées si larges et si profondes que du haut de la cime
                        majestueuse et blanche on n'y aurait pas distingué un
                        homme. Le soleil
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf10">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        donnant en ce moment
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf10">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        rendait
                    </rdg>
                </app>
                
                
                <app loc="xf11">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">éblouissants </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                
                <app loc="xf11">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">les glaciers </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        de leurs
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf11">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">cimes </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        et les formidables
                        cascades qui en
                    </rdg>
                </app>

                <app loc="xf12">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">tombaient </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        avec un écroulement de tonnerre, mais comme au sein de ce calme profond qui règne
                        sur les sommets au bord des abîmes.
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf13">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        <emph rend="underline">  </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <p></p>
                <rdg wit="#1971n1">
                    [LE BICYCLISTE, LA COCOTTE
                    ET LA GROTESQUE CAMÉRISTE]  
                </rdg>
                <p></p>
                
                <p></p>
                <app loc="g">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Comme le vent devenait trop fort, ils laissèrent
                        leur voiture à Pont-Labbé et prirent le petit che-
                        min de fer qui va de Pont-Labbé à Penmarch.
                        Jean au départ entendit le contrôleur dire à un
                        jeune homme qui montait avec une bicyclette,
                        qu'il devait rester sur la plate-forme avec sa bicy-
                        clette, le règlement interdisant l'entrée des bicy-
                        clettes dans les wagons. Le jeune homme prit
                        légèrement sa bicyclette et monta sur la plate-forme. 
                    </rdg>
                </app>
                
                <p></p>
                <app loc="h1">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">Ainsi</emph>
                    </rdg>
                </app>
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Jean n'avait pas besoin d'avoir vu davantage
                        ce jeune homme pour être certain qu'il était d'une
                        extrême distinction de naissance et de nature.
                        Quoiqu'il ne dût pas avoir plus de vingt-quatre ou
                        vingt-cinq ans, le regard grave de ses yeux ver-
                        dâtres donnait à son profil une noblesse singu-
                        lière. Jean voulut que les deux pêcheurs mon-
                        tassent comme lui en première classe. Par hasard,
                        dans ce train complètement vide, il y avait dans
                        le wagon de première classe deux dames, surprises
                        sans doute par la tempête au cours d'un voyage
                        en Bretagne, et fuyant sous le vent vers l'abri de
                        quelque ville. Du premier coup dans la jeune
                        femme d'une véritable beauté assise en face de
                        lui, mais disant son nom et ses qualités
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="h2">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        dans l'éclat des yeux qui, tantôt se levaient, tantôt se
                        portaient sur Jean et sur les pêcheurs avec une
                        indifférence affectée, un dédain destiné à masquer
                        les suppositions que cette attention aurait pu
                        faire naître et à en faire naître de toutes diffé-
                        rentes, dans la bouche qui tantôt se plissait<pb facs="data/images/1971n8.jpg"/> de
                        mélancolie, tantôt faisait sa toilette avec le bout
                        rose de sa langue, dans les phrases prononcées
                        assez haut, dans les apartés, dans les silences,
                        dans les sacs ouverts sans en avoir besoin, dans les
                        regards qui vont à vous et, semblant n'être pas
                        partis pour cela, continuent leur promenade dans
                        tout le wagon</rdg>
                </app>
                
                <app loc="h3">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        et finissent par chercher la dignité
                        dont tout cela doit vous donner l'impression dans
                        un air maussade et hautain, Jean reconnut une
                        cocotte, une actrice</rdg>
                </app>
                
                <app loc="h4">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        mais de celles qui n'ont de nom dans
                        aucune ville, actrice à qui on a promis un engagement à
                        l'Opéra-Comique, demoiselle qui vit en province avec
                        un homme riche, et qui en voyage</rdg>
                </app>
                
                <app loc="h5">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app> 

                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        ne pouvant vous dire
                        qu'elle connaît M. Carvalho ou qu'elle a une voiture à
                        Rouen, vous témoigne par sa mine attentive et rogue de
                        la rage qu'elle a à ne pouvoir vous le dire, du soin qu'elle
                        a de vous montrer</rdg>
                </app>

                <app loc="h6">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        à défaut de ces lettres
                        de recommandation combien elle se soucie peu de
                        votre opinion et est au-dessus d'elle, soin qui à
                        toute minute vous confirme davantage dans l'opi-
                        nion qu'elle se soucie infiniment de votre opinion
                        et souffre de ne pouvoir l'édifier entièrement.</rdg>
                </app>
                
                <p></p>
                <app loc="i">
                   <rdg wit="#1971n1"> Mais la personne subalterne dont elle était accompa-
                    gnée exagérait encore la mauvaise impression que Jean
                    eut de sa voisine. Figure de clown passée au rouge, sous
                    un chapeau dont toutes les plumes, toutes les fleurs,
                    tous les nœuds ne projetaient pas assez d'ombre sur la
                    figure pour empêcher de voir la fausseté éclatante des
                    yeux, la bassesse presque criminelle du type, la lèpre
                    écarlate et sordide des joues</rdg>
                </app>
                
                <app loc="i1">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">: </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="i">
                    <rdg wit="#1971n1">on sentait que partageant
                        maintenant le sort opulent de sa maîtresse, dame de
                        compagnie voyageant en première, riant des moindres
                        mots de la jolie dame, et même vis-à-vis de Jean prenant
                        des airs familiers avec elle pour se poser, elle ne pouvait
                        avoir été jusque-là que la principale servante d'une entremetteuse,
                        une vendeuse d'enfant ou une complice d'assassin,
                        à moins que l'extrême vulgarité de son extraction
                        jointe au mauvais genre de son élégance ne donnassent
                        à l'innocence relative de la dame de compagnie</rdg>
                </app>
                        
                        <app loc="i2">
                            <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph>
                            </rdg>
                        </app> 
                <app loc="i"><rdg wit="#1971n1">  
                        forcément
                        peu honnête</rdg>
                </app>
                
                <app loc="i2">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Peut-être était-ce
                        tout simplement une camarade de l'actrice
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ia1">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        trop
                        vieille pour jouer encore et qu'elle prenait avec
                        elle par bonté, et
                    </rdg>
                </app>     
                
                <app loc="ia2">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">[chez] </emph>
                    </rdg>
                </app>    
                
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        qui l'habitude
                    </rdg>
                </app>   
                
                <app loc="ia3">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">jouant </emph>
                    </rdg>
                </app>    
                
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        durant sa vie tant de rôles
                    </rdg>
                </app>   
                
                <app loc="ia4">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>   
                
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        de donner à
                        ses traits ridicules <pb facs="data/images/1971n9.jpg"></pb> une signification nouvelle de
                        laideur ou de stupidité
                    </rdg>
                </app>         
                
                
                <app loc="ia4">
                    <rdg wit="#1971n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        leur en avait ôté à peu près
                        toute, jusqu'à leur laisser seulement ce quelque
                        chose de bestial et d'incertain, de louche, que
                        prennent des traits réduits à eux-mêmes, n'ayant
                        plus aucune expression.
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="i">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Il en est souvent ainsi
                        des traits des acteurs. Ou plutôt un reste des
                        sentiments exprimés y flotte encore, lueur dans
                        les yeux, grimace dans la bouche, qui, nullement
                        en rapport avec la circonstance présente et la
                        pensée actuelle, donnent à la physionomie une
                        fausseté, une exagération si désagréable.
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Exagération et fausseté que semblent rendre plus
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib1">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        vraisemblables
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        encore la trop grande mobilité de l'œil,
                        l'excessive souplesse du corps qui, tandis que vous
                        leur parlez des choses les plus simples, continuent
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib2">
                    <rdg wit="#1971n1">, </rdg>
                </app>
                
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        comme  un pianiste qui sent encore en dormant ses
                        doigts s'agiter, à faire montre de cette souplesse,
                        de cette activité qui
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib4">
                    <rdg wit="#1971n1"> </rdg>
                    </app>
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        en scène
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib4">
                    <rdg wit="#1971n1">étaient destinées </rdg>
                    </app>
                
                    <app loc="ib">
                        <rdg wit="#1971n1">
                            à souligner au public tant d'intentions différentes.
                        </rdg>
                    </app>
                
                <p></p>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Ainsi Jean s'amusait à regarder ses deux voisines qui
                        ne se faisaient pas faute d'ouvrir des sacs et de les refer-
                        mer, de se demander à quelle heure elles arriveraient à tel
                        endroit, si la voiture les attendrait
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j1">
                    <rdg wit="#1971n1"> et, </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        comme tous ceux qui sont en voyage
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j1">
                    <rdg wit="#1971n1">, </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        de se rappeler un adieu qu'
                    </rdg>
                </app>
                        
                      <app loc="j2">
                          <rdg wit="#1971n1">[elles]
                          </rdg>
                      </app>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        n'avaient pas pensé à dire, l'objet pourtant préparé sur la
                        table et qu'elles avaient justement oublié. Oubli com-
                        pensé par tout ce qu'elles avaient peur d'avoir laissé
                        dans leur sac et qui au contraire était la première chose
                        qu'elles y apercevaient, oubli d'ailleurs qu'elles avaient
                        prophétisé en disant: «Vous verrez que c'est cela, à quoi
                        nous tenons le plus, que nous
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j3">
                    <rdg wit="#1971n1">aurons </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1917n1">
                        oublié», oubli d'ailleurs réparable
                        puisqu'on pourrait écrire à Quimper au maître de
                        l'hôtel qui du reste s'en serait peut-être aperçu de
                        lui-même et les aurait peut-être renvoyés... Et
                        elles se plaignaient de la saleté du wagon, de la
                        mauvaise odeur, remettant leur gant, cherchant
                        de quelles délicatesses elles pourraient encore faire
                        preuve. De temps en temps Jean ne pouvait
                        s'empêcher de jeter les yeux sur la
                    </rdg>
                </app>
                    
                    <app loc="j4">
                        <rdg wit="#1971n1">  </rdg>
                    </app>
                    
                    <app loc="ja">
                        <rdg wit="#1971n1">
                            plate-forme où le jeune bicycliste fixant sur l'horizon
                            son œil grave
                        </rdg>
                    </app>
                        
                        <app loc="ja1">
                            <rdg wit="#1971n1"> </rdg>
                        </app>
                        
                        <app loc="ja">
                            <rdg wit="#1971n1">
                                et découpant sur le ciel gris
                            </rdg>
                        </app>
                            
                            <app loc="ja1">
                                <rdg wit="#1971n1">, </rdg>
                            </app>
                            
                            <app loc="ja">
                                <rdg wit="#1971n1">
                                    le long de l'appui de fer
                                </rdg>
                            </app>
                        
                                <app loc="ja1">
                                    <rdg wit="#1971n1">, </rdg>
                                </app>
                                
                                <app loc="ja">
                                    <rdg wit="#1971n1">
                                        son délicat profil, gelait au vent.
                                    </rdg>
                                </app>
                                    
                <app loc="k">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        « Quelle injustice,
                        se disait-il, que ce jeune dragon, qui est certainement
                        d'une famille et surtout d'une nature si distinguée, soit là
                        gelant au vent, pendant que
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="k1">
                    <rdg wit="#1971n1">, </rdg>
                </app>
                
                <app loc="k">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        pelotonnées dans leurs four<pb facs="data/images/1971n10.jpg"></pb>rures, ces
                        deux immondes créatures se plaignent encore
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="k1">
                    <rdg wit="#1971n1">! </rdg>
                </app>
                
                <app loc="k">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Dire qu'il me confond avec elles, et croit sans doute que
                        comme elles je n'ai pour lui que du dédain! »
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        Et une ou deux fois il alla sur la plate-forme pour montrer au
                        bicycliste
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka1">
                    <rdg wit="#1971n1">, </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        en partageant son sort
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka1">
                    <rdg wit="#1952n1">, </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        qu'il ne le méprisait pas.
                        Puis il revint près des deux pêcheurs.
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="kb">
                    <rdg wit="#1971n1">
                        À ce moment, il
                        entendit une des deux dames prononcer le nom de la
                        femme du ministre du Danemark comme si elle était une
                        de ses amies. Il ne pensa pas une minute que cela pût
                        être vrai. Mais tout de même, il était si étonné qu'elles en
                        sussent même le nom, sussent qu'elle avait une grande
                        place dans la société et fussent assez chic comme cocottes
                        et
                    </rdg>
                </app>
                                  
                                  
                                  
                                  
                                  
                                  
                                  
                                  
                                  
                                  
                                  
                                  
                                    
                                    
                                    
                                    
                                    
                                    
                                    
                                    
                                    
                                    
                
                
                
                
                
                
                
                
                
                
                
                
                <p></p>
                <app loc="g">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Comme le vent devenait trop fort, ils laissèrent
                        leur voiture à Pont-Labbé et prirent le petit che-
                        min de fer qui va de Pont-Labbé à Penmarch.
                        Jean au départ entendit le contrôleur dire à un
                        jeune homme qui montait avec une bicyclette,
                        qu'il devait rester sur la plate-forme avec sa bicy-
                        clette, le règlement interdisant l'entrée des bicy-
                        clettes dans les wagons. Le jeune homme prit
                        légèrement sa bicyclette et monta sur la plate-forme. 
                    </rdg>
                </app>
                
                <p></p>
                <app loc="h1">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app>
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Jean n'avait pas besoin d'avoir vu davantage
                        ce jeune homme pour être certain qu'il était d'une
                        extrême distinction de naissance et de nature.
                        Quoiqu'il ne dût pas avoir plus de vingt-quatre ou
                        vingt-cinq ans, le regard grave de ses yeux ver-
                        dâtres donnait à son profil une noblesse singu-
                        lière. Jean voulut que les deux pêcheurs mon-
                        tassent comme lui en première classe. Par hasard,
                        dans ce train complètement vide, il y avait dans
                        le wagon de première classe deux dames, surprises
                        sans doute par la tempête au cours d'un voyage
                        en Bretagne, et fuyant sous le vent vers l'abri de
                        quelque ville. Du premier coup dans la jeune
                        femme d'une véritable beauté assise en face de
                        lui, mais disant son nom et ses qualités
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="h2">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        dans l'éclat des yeux qui, tantôt se levaient, tantôt se
                        portaient sur Jean et sur les pêcheurs avec une
                        indifférence affectée, un dédain destiné à masquer
                        les suppositions que cette attention aurait pu
                        faire naître et à en faire naître de toutes diffé-
                        rentes, dans la bouche qui tantôt se plissait de
                        mélancolie, tantôt faisait sa toilette avec le bout
                        rose de sa langue, dans les phrases prononcées
                        assez haut, dans les apartés, dans les silences,
                        dans les sacs ouverts sans en avoir besoin, dans les<pb facs="data/images/1952n7.jpg"></pb>
                        regards qui vont à vous et, semblant n'être pas
                        partis pour cela, continuent leur promenade dans
                        tout le wagon</rdg>
                </app>
                
                <app loc="h3">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        et finissent par chercher la dignité
                        dont tout cela doit vous donner l'impression dans
                        un air maussade et hautain, Jean reconnut une
                        cocotte, une actrice</rdg>
                </app>
                
                <app loc="h4">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">. </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Mais de celles qui n'ont de nom dans
                        aucune ville, actrice à qui on a promis un engagement à
                        l'Opéra-Comique, demoiselle qui vit en province avec
                        un homme riche, et qui en voyage</rdg>
                </app>
                
                <app loc="h5">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        ne pouvant vous dire
                        qu'elle connaît M. Carvalho ou qu'elle a une voiture à
                        Rouen, vous témoigne par sa mine attentive et rogue de
                        la rage qu'elle a à ne pouvoir vous le dire, du soin qu'elle
                        a de vous montrer</rdg>
                </app>
                
                <app loc="h6">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="h">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        à défaut de ces lettres
                        de recommandation combien elle se soucie peu de
                        votre opinion et est au-dessus d'elle, soin qui à
                        toute minute vous confirme davantage dans l'opi-
                        nion qu'elle se soucie infiniment de votre opinion
                        et souffre de ne pouvoir l'édifier entièrement.</rdg>
                </app>
                
                <p></p>
                <app loc="i">
                    <rdg wit="#1952n1"> Mais la personne subalterne dont elle était accompa-
                        gnée exagérait encore la mauvaise impression que Jean
                        eut de sa voisine. Figure de clown passée au rouge, sous
                        un chapeau dont toutes les plumes, toutes les fleurs,
                        tous les nœuds ne projetaient pas assez d'ombre sur la
                        figure pour empêcher de voir la fausseté éclatante des
                        yeux, la bassesse presque criminelle du type, la lèpre
                        écarlate et sordide des joues</rdg>
                </app>
                
                <app loc="i1">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="i">
                    <rdg wit="#1952n1">on sentait que partageant
                        maintenant le sort opulent de sa maîtresse, dame de
                        compagnie voyageant en première, riant des moindres
                        mots de la jolie dame, et même vis-à-vis de Jean prenant
                        des airs familiers avec elle pour se poser, elle ne pouvait
                        avoir été jusque-là que la principale servante d'une entremetteuse,
                        une vendeuse d'enfant ou une complice d'assassin,
                        à moins que l'extrême vulgarité de son extraction
                        jointe au mauvais genre de son élégance ne don <pb facs="data/images/1952n8.jpg"></pb>nassent
                        à l'innocence relative de la dame de compagnie</rdg>
                </app>
                
                <app loc="i2">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                <app loc="i"><rdg wit="#1952n1">  
                    forcément
                    peu honnête</rdg>
                </app>
                
                <app loc="i2">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Peut-être était-ce
                        tout simplement une camarade de l'actrice
                    </rdg>
                </app>
                        
                <app loc="ia1">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app> 
                        
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        trop
                        vieille pour jouer encore et qu'elle prenait avec
                        elle par bonté, et
                    </rdg>
                </app>     

                <app loc="ia2">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">à </emph>
                    </rdg>
                </app>    
                        
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        qui l'habitude
                    </rdg>
                </app>   

                <app loc="ia3">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">de jouer </emph>
                    </rdg>
                </app>    

                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        durant sa vie tant de rôles
                    </rdg>
                </app>   
                        
                <app loc="ia4">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">et dans chacun</emph>
                    </rdg>
                </app>   
                        
                <app loc="ia">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        de donner à
                        ses traits ridicules une signification nouvelle de
                        laideur ou de stupidité
                    </rdg>
                </app>         
                        
                        
                <app loc="ia4">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">  </emph>
                    </rdg>
                </app>
                        
                    <app loc="ia">
                        <rdg wit="#1952n1">
                            leur en avait ôté à peu près
                            toute, jusqu'à leur laisser seulement ce quelque
                            chose de bestial et d'incertain, de louche, que
                            prennent des traits réduits à eux-mêmes, n'ayant
                            plus aucune expression.
                        </rdg>
                    </app> 
                
                <app loc="i">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Il en est souvent ainsi
                        des traits des acteurs. Ou plutôt un reste des
                        sentiments exprimés y flotte encore, lueur dans
                        les yeux, grimace dans la bouche, qui, nullement
                        en rapport avec la circonstance présente et la
                        pensée actuelle, donnent à la physionomie une
                        fausseté, une exagération si désagréable.
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Exagération et fausseté que semblent rendre plus
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib1">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        vraisemblable
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#19752n1">
                        encore la trop grande mobilité de l'œil,
                        l'excessive souplesse du corps qui, tandis que vous
                        leur parlez des choses les plus simples, continuent
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib2">
                    <rdg wit="#1952n1"> </rdg>
                </app>
                
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        comme  un pianiste qui sent encore en dormant ses
                        doigts s'agiter, à faire montre de cette souplesse,
                        de cette activité qui
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib4">
                    <rdg wit="#1952n1">, </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        en scène
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib4">
                    <rdg wit="#1952n1">était destiné </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ib">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        à souligner au public tant d'intentions différentes.
                    </rdg>
                </app>
                
                <p></p>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Ainsi Jean s'amusait à regarder ses deux voisines qui
                        ne se faisaient pas faute d'ouvrir des sacs et de les refer-
                        mer, de se demander à quelle heure elles arriveraient à tel
                        endroit, si la voiture les attendrait
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j1">
                    <rdg wit="#1952n1">, </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        comme tous ceux qui sont en voyage
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j1">
                    <rdg wit="#1952n1"> </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        de se rappeler un adieu qu'
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j2">
                    <rdg wit="#1952n1">elles
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        n'avaient pas pensé à dire, l'objet pourtant préparé sur la
                        table et qu'elles avaient justement oublié. Oubli com-
                        pensé par tout ce qu'elles avaient peur d'avoir laissé
                        dans leur sac et qui au contraire était la <pb facs="data/images/1952n9.jpg"></pb> première chose
                        qu'elles y apercevaient, oubli d'ailleurs qu'elles avaient
                        prophétisé en disant: «Vous verrez que c'est cela, à quoi
                        nous tenons le plus, que nous
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j3">
                    <rdg wit="#1952n1">aurons </rdg>
                </app>
                
                <app loc="j">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        oublié», oubli d'ailleurs réparable
                        puisqu'on pourrait écrire à Quimper au maître de
                        l'hôtel qui du reste s'en serait peut-être aperçu de
                        lui-même et les aurait peut-être renvoyés... Et
                        elles se plaignaient de la saleté du wagon, de la
                        mauvaise odeur, remettant leur gant, cherchant
                        de quelles délicatesses elles pourraient encore faire
                        preuve. De temps en temps Jean ne pouvait
                        s'empêcher de jeter les yeux sur la
                    </rdg>
                </app>
                
                    <app loc="j4">
                        <rdg wit="#1952n1">petite </rdg>
                    </app>
                
                    <app loc="ja">
                        <rdg wit="#1952n1">
                            plate-forme où le jeune bicycliste fixant sur l'horizon
                            son œil grave
                        </rdg>
                    </app>
                        
                        <app loc="ja1">
                            <rdg wit="#1952n1">, </rdg>
                        </app>
                        
                        <app loc="ja">
                            <rdg wit="#1952n1">
                                et découpant sur le ciel gris
                            </rdg>
                        </app>

                        <app loc="ja1">
                            <rdg wit="#1952n1"> </rdg>
                        </app>
                
                            <app loc="ja">
                                <rdg wit="#1952n1">
                                    le long de l'appui de fer
                                </rdg>
                            </app>
                
                
                        <app loc="ja1">
                            <rdg wit="#1952n1"> </rdg>
                        </app>
                
                        <app loc="ja">
                            <rdg wit="#1952n1">
                                son délicat profil, gelait au vent.
                            </rdg>
                        </app>
                
                        <app loc="k">
                            <rdg wit="#1952n1">
                                « Quelle injustice,
                                se disait-il, que ce jeune dragon, qui est certainement
                                d'une famille et surtout d'une nature si distinguée, soit là
                                gelant au vent, pendant que
                            </rdg>
                        </app>
                
                        <app loc="k1">
                            <rdg wit="#1952n1"> </rdg>
                        </app>
                
                <app loc="k">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        pelotonnées dans leurs fourrures, ces
                        deux immondes créatures se plaignent encore
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="k1">
                    <rdg wit="#1952n1">. </rdg>
                </app>
                
                <app loc="k">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Dire qu'il me confond avec elles, et croit sans doute que
                        comme elles je n'ai pour lui que du dédain! »
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Et une ou deux fois il alla sur la plate-forme pour montrer au
                        bicycliste
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka1">
                    <rdg wit="#1952n1"> </rdg>
                </app>
                                    
                <app loc="ka">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        en partageant son sort
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka1">
                    <rdg wit="#1952n1"> </rdg>
                </app>
                
                <app loc="ka">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        qu'il ne le méprisait pas.
                        Puis il revint près des deux pêcheurs.
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="kb">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        À ce moment, il
                        entendit une des deux dames prononcer le nom de la
                        femme du ministre du Danemark comme si elle était une
                        de ses amies. Il ne pensa pas une minute que cela pût
                        être vrai. Mais tout de même, il était si étonné qu'elles en
                        sussent même le nom, sussent qu'elle avait une grande
                        place dans la société et fussent assez chic comme cocottes
                        et
                    </rdg>
                </app>
                

                
                
                
                
                
                
                
                
                
                <p></p>
                <app loc="xa">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                </app>
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">En arrivant à Penmarch, Pierre et le matelot apprirent
                        que leur voyage était inutile, que l'on ne mettrait pas le
                        canot de sauvetage à la mer</rdg>
                </app>
                
                <app loc="xb1">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x"><rdg wit="#1952n1">parce que c'était imprati-
                    cable, et que d'ailleurs toutes les embarcations étaient
                    rentrées depuis deux jours</rdg>
                </app>
                
                <app loc="xc1"><rdg wit="#1952n1"><emp rend="underline">qu'avait commencé la tempête. </emp></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x"><rdg wit="#1952n1">Deux avaient péri et sans doute aucun nouveau bateau
                    ne passerait sur ces côtes par un temps pareil. Néanmoins
                    Pierre et le matelot restèrent, disant qu'ils avaient amené
                    un jeune monsieur qui désirait voir la tempête. A ce
                    moment, dans la salle à manger où ils causaient,</rdg>
                </app>
                <app loc="xd2">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        le soleil se dora de
                        seconde en seconde
                    </rdg>
                </app>
                <app loc="xd1">
                    <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                </app>
                <app loc="xd2">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        devint plus vif, brillant,
                        ardent, éblouissant
                    </rdg>
                </app>
                <app loc="xd3"><rdg wit="#1952n1"> 
                               </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xd2"><rdg wit="#1952n1">
                    
                    comme une lampe dont l'huile
                    a monté.
                </rdg>                            
                </app>
               
               <app loc="x">
                   <rdg wit="#1952n1">Les assiettes préparées sur la table brillèrent.</rdg>
               </app>
                <p></p>
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Un ravissant effet de soleil par Harrisson -- toile qu'il
                        avait donnée à l'hôte en quittant Penmarch et où, par le
                        pouvoir qu'ont la tendresse et le talent, le peintre mon-
                        trait ce pays à celui qui ne le connaissait pas encore avec
                        tout ce que révèle seulement à la longue un attachement
                        de tous les instants, une sympathie qui doit nous suivre
                        après l'avoir quitté et comme dans le jour du souvenir
                        -- fut touché par le soleil
                    </rdg>
                </app>
                
                    <app loc="xe">
                        <rdg wit="#1952n1">qui</rdg>
                    </app>
                    
                    <app loc="xe1">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                    </app>
                    
                    <app loc="xe">
                        <rdg wit="#1952n1">venant jouer avec son
                            image</rdg>
                    </app>
                    
                    <app loc="xe2">
                        <rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline"> </emph></rdg>
                    </app>
                    
                    <app loc="xe">
                        <rdg wit="#1952n1">porta à une intensité inconnue la lumière visible
                            dans cette toile.</rdg>
                    </app>
                
                <app loc="xf">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">On sentait </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        avant
                        que la porte fût ouverte, à une bonne odeur qui
                        se répandit, que la servante apportait le déjeuner.
                        Sans le bruit du vent faisant claquer les carreaux,
                        trembler les cheminées, claquer les portes, et le
                        bruit plus aigu et plus continu du vent qui siffle
                        et qui d'ailleurs, maintenant qu'on n'avait plus à
                        lutter contre lui, était un accompagnement monotone qu'on finissait par ne 
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xg">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">plus </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        entendre, on se fût
                        cru non pas dans un village maudit qui serait un
                        jour ou l'autre emporté par la mer
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xg1"><rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">  </emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        qui en atten dant lui prenait chaque mois d'hiver plusieurs de
                        ses enfants, mais dans une sorte de retraite heu
                        reuse où le charme de l'art souriait complaisam
                        ment à la bonne chère
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xg2"><rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">, </emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        qui en atten-
                        dant lui prenait chaque mois d'hiver plusieurs de
                        ses enfants, mais dans une sorte de retraite heureuse où le charme de l'art souriait complaisamment
                        à la bonne chère, et où le soleil venait se
                        mettre à l'abri du vent
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xg3"><rdg wit="#1952n1"><emph rend="underline">... </emph></rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Puis dans la chambre <pb facs="data/images/1952n13.jpg"></pb> le soleil pâlit, disparut. Maintenant
                        le ciel était tout noir. Jean regarda les fenêtres et remarqua
                        les fenêtres qui étaient ruisselantes. « C'est déjà la
                        pluie, dit-il. -- Oui, vous feriez bien d'aller à la mer si
                        vous voulez avoir le temps de rentrer ce soir à Pont-
                        l'Abbé (à
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">Begmeil</emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        , il ne faut pas y songer)
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf1">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">, </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        car vous
                        aurez le vent dans la figure, et vous feriez bien d'arriver
                        avant qu'il ne devienne trop fort. »
                    </rdg>
                </app>
                      <p></p>
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        Jean, Pierre et le matelot déjeunèrent rapidement. Et
                        ce fut par un beau soleil qu'attachés ensemble pour offrir
                        quelque résistance au vent ils montèrent la rue, puis le
                        chemin qui monte vers les rochers, d'où l'on peut voir
                        la mer. La violence
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf2">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">du vent</emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        devenait de plus en plus
                        incroyable. On ne distinguait pas au passage ce qui vous
                        croisait en volant, tant cela volait vite. Sans voir la mer
                        et à une lieue d'elle on recevait des paquets d'eau dans
                        la figure. Il commençait à pleuvoir et on ne recevait pas
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf3">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">la</emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        pluie qui au lieu de tomber était emportée dans le
                        vent. Ils
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf4">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">arrivaient </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        en haut de l'éminence, quand
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf5">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        tout
                        à coup, ils entrèrent dans le royaume du vent dont ces
                        collines défendaient l'entrée, et ils durent y entrer malgré
                        eux à genoux, car sa force qu'ils n'avaient pas encore
                        éprouvée et à laquelle ils ne s'attendaient pas
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf6">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        les souleva
                        de terre et les jeta
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf7">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">quelque part </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        plus loin, prosternés,
                        accrochés des pieds et des mains au sol pour s'y retenir,
                        n'osant pas relever la tête pour ne pas être étouffés.
                        Quelques minutes se passèrent. Alors les deux autres
                        restant couchés, le matelot se mit à genoux, puis les mit à
                        genoux, et ils reculèrent de quelques pas à genoux sur les
                        mains. Alors, étant un peu plus protégés du vent
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf7">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        ils
                        regardèrent. Là où Jean avait pensé que la fureur de la
                        violence, le vertige de la vitesse étaient à son comble,
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf8">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">Il </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        vit, au commence<pb facs="data/images/1952n14.jpg"/>ment du monde après un
                        combat de dieux, toutes
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf9">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">les chaînes des Alpes </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        qui s'installaient, chacune cherchant sa place, un autre pic venant
                        un instant se dresser,
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf9">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">colossales </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        mais
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf9">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">calmes </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        , et entre elles,
                        des vallées si larges et si profondes que du haut de la cime
                        majestueuse et blanche on n'y aurait pas distingué un
                        homme. Le soleil
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf10">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        donnant en ce moment
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf10">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline"> </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        rendait
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf11">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">éblouissantes </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                
                <app loc="xf11">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">les cimes </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        de leurs
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf11">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">glaciers </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        et les formidables
                        cascades qui en
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf12">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">coulaient </emph>
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="x">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        avec un écroulement de tonnerre, mais comme au sein de ce calme profond qui règne
                        sur les sommets au bord des abîmes.
                    </rdg>
                </app>
                
                <app loc="xf13">
                    <rdg wit="#1952n1">
                        <emph rend="underline">C'étaient comme
                            de calmes jeunes gens, le creusement des abîmes,
                            l'ascension d'une montagne généralement jusqu'à
                            son faîte, d'où elles faisaient entendre leur for
                            midable grondement.</emph>
                    </rdg>
                </app>
                

                
                
            </div1>




        </body>
    </text>
</TEI>
